曾鈺成引喻失義 - 馮睎乾

曾鈺成引喻失義 - 馮睎乾

曾鈺成先生受訪，稱「不會具體指責前線警員使用武力行為」，又說跟其他國家比較，香港警隊克制、有專業水平。他說：「你睇吓法國黃背心運動，大家知唔知道黃背心運動死人喎，死超過十人。我哋話有一位女士眼傷咗，人人遮住右眼，法國好多人盲咗喎。」

聰明的曾先生最愛引用數據，只可惜援引的資料沒頭沒尾，好比低端藍絲瘋傳的示威者武力片段，不代表事實的全部。香港抗爭跟法國黃背心該如何比較呢？我在八月中看過一篇文章〈香港示威者與黃背心：有何不同？〉（Manifestants Hongkongais et Gilets Jaunes: quelles différences?），作者是居港法國人，他的觀點比曾先生更具參考價值。有關警暴的內容，我嘗試簡述數點。

一、今次香港示威者使用的武力，的確超越以往，但比起法國佬還明顯低一大截。黃背心「無差別」燒砸名店、巴士站和汽車，已是例行公事，但香港勇武派只會小規模毀壞跟政府、警暴有關的死物，比黃背心克制和專業得多。

二、港、法警察的暴力，同是眾矢之的：兩者都出動催淚彈、橡膠彈槍，都瞄準示威者頭部。但法、港不同處，曾先生沒有提。法國作者說：「在香港，會有近距離和室內濫用（武器），這些我在法國都沒見過。」（Avec à Hong Kong des usages abusifs à bout portant et en intérieur que je n’ai pas observé en France）

三、法國警監署（L’Inspection Générale de la Police Nationale）已在調查116宗投訴警察的個案，但把示威者稱為「曱甴」的香港警察，受特區政府包庇，至今無人受查。

四、香港警察常常跟示威者口角，甚至爆粗，但法國警察即使受辱，大部分時間也保持沉默。

五、作者指香港有黑社會充當「政府的同謀」（des groupes criminels de mèche avec le gouvernement），他們毆打示威者和市民，警方都會包容，不拘捕不檢控。法國則沒有這種事。

看了以上五點，曾先生是否還認為「香港警隊克制、有專業水平」呢？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
警界也有迷信的 (李碧華)

下一則
下一則
這已經是一場戰爭 (曾志豪)